國泰獨佔香港利益資源 未以香港為本發展

儘管陸陸續續也有些競爭對手，但國泰在港的獨大位置毋庸置疑。其全球3.3萬僱員中，有逾八成，即約2.76萬人是香港僱員。這次大砍5,300個本地職位，無疑令本港的失業情況雪上加霜 ── 而就在此公告前一天，港府公布了最新失業率升至6.4%，國泰此次大幅裁員，勢再推高這個十六年來最高的數字。但鑑於港龍的模糊市場定位，以及其相對於廉航而言較高的成本，停運或可算是無奈之下的「斷臂止血」之舉。

然而，據國泰2019年報，在其1.8萬空勤人員中，年薪少於100萬元的佔較大比例，超過100萬元的有逾3,000人，更有六人的年薪超出500萬元。如此貧富懸殊的人工，也體現在外籍與本地機師上。以月均收入約6萬元的機師為例，國泰合共僱有約4,000名機師，即國泰每月需向機師支付約2.4億元的月薪。而在這4,000名機師中，約八成為外籍機師，港人只佔不到兩成，也就是說，每月僅4,800萬元能到本地機師手中。

況且，國泰的香港僱員多從事相對低薪的服務或維修工種，如數千個平均月薪僅約1.6萬元的機艙服務職位 ── 宣布裁員當日，國泰空中服務員工會主席王思敏在會見高層後向記者表示，國泰本部將會裁退2,000名空服員。而據無綫新聞在裁員前的報道，除機艙服務員為「重災區」外，其餘被裁員工多為地勤、後勤支援及機師。

然而，這間本港獨寵的航空公司，於三個多月前獲港府破格注資273億元救亡，首輪「保就業」計劃時也獲發近7億元薪金補貼 ── 拿了本港納稅人的錢，就必須要以企業中本港員工利益為先，這也是毋須爭論的。然而，被偏愛的總是有恃無恐，儘管國泰在香港獨享專貴的地位並獲港府巨額資助，但從機師的「同工不同酬」到裁員時對本港低薪基層職位的拋棄，這家企業似乎從來沒把「香港本位」當作一回事。

不顧本地利益，加之上文所述的頑固不化、企圖「以不變應萬變」的受業思維，以及連連決策定位失誤，這些自身「頑疾」將國泰一步步推向深淵。上述「頑疾」又似乎非常眼熟 ── 特區政府不也正是如此嗎？盲目以為自身的地位無可撼動，便頑固守舊、不思進取，更從不站在港人利益思考未來⋯⋯國泰已「斷臂」，能否止血還是未知數，港府須引以為戒，痛定思痛。

等等先
果班鬼佬好似全部都係香港永久居民 而且仲交好多稅